---
title: 合格的南大人
date: 2019-12-12
---

那天晚上11点洗完澡，打算在自动贩卖机里买瓶饮料解渴。可当我伸手去拿饮料时，取口处不知为何有一袋零食，大概20块左右的样子。正巧旁边有两位看似学长的人走过，他们先前在贩卖机旁边转悠了好一阵儿。

我好心提醒：“这是你们的零食吗？”

谁知那位又高又胖的学长轻蔑道：“不知道。你想拿就拿吧。”说着还看着我手里的饮料。我想他们可能误会了，说：“我好心提醒你们，这饮料是我自己买的。”

谁知那位学长翻了白眼，吼道：“谁他妈管你！你爱拿就拿。跟我说这些干什么？”我当时气炸了：“草你妈！”他吼道：“你骂谁呢？” 

---

有点儿失望。怎么说呢？

有点儿落差吧。

跟老师家长说的不一样啊！跟我看到的被报道优秀毕业生不一样啊！南京大学怎么也是综合实力全国排名第七的学校啊，是经济大省江苏的NO.1啊！

可有人玩物丧志，有人则是活脱脱的懒汉。有人打肿脸充胖子，自卖自夸，有人自甘落后，毫无斗志。

今早上学路上，听两位学长边走边聊，聊到高中时曾在书本上写下：“宝剑锋从磨砺出，梅花香自苦寒来。”笑高中是形式主义，笑自己那时的中二与天真。

高考写作文的时候，各个是针砭时弊的能手，痛骂蝇营狗苟，为稻粱谋，少年意气，挥斥方遒。现在，有多少名校毕业生变成了曾经厌恶的精致利己主义者？有多少人还能做到日日反思，日日精进？嚼得菜根，做得大事。不知道让谁改成了嚼得大根，做得菜事。

考入名校的人，似乎大都有些名校情结。就算是考败来南吧。就算是稳上清北，发挥失常吧。跟普通人家一提自己是南京大学的学生，多少还是会有些骄傲的。

我想了很久。

我现在想问一句：我们配得上南京大学吗？

我听过无数次关于南大的吐槽，很多确实有道理，也很有见地。但我很少听到有人问：

你配得上南京大学吗？你能给南京大学带来什么？或许有人会说，我怎么不配？我一分一分考进来的。

我想起一个高中同学的话：“高考是为了选拔人才!”

但不代表要选出所有的人才，不然为什么那么多非名校的人一样有卓越的人生呢？

更不代表选出来的就是人才！

不能否认的是，虽然我们是南大的现役生，但南大的成就与名声更多来自活跃在各个领域卓越的前辈们，来自奋斗在科学前线的老师们。我们应该为南京大学骄傲，但南京大学绝不能成为我们身上唯一的光环与招牌！

我们现在具有的荣耀光环是前辈们加持在我们身上的，我们该问问自己，有没有能力成为一个合格的南大人？有没有一天我们的学弟学妹们也能因为我们，在南京大学能够感到骄傲自豪？我们能不能让南大成为更好的南大？

> 转载于 ![](https://www.zhihu.com/pin/1188545991501172736)